% \documentclass[a5paper]{book}

\documentclass[letterpaper,11pt]{book}
% typeblock size of 5.5 by 4 inches
\setlength{\textheight}{419pt} \setlength{\textwidth}{289pt}
\setlength{\oddsidemargin}{72pt} \setlength{\evensidemargin}{108pt}
\setlength{\topmargin}{55.9pt} \setlength{\footskip}{27.5pt}
\setlength{\headheight}{14.6pt} \setlength{\headsep}{19.9pt}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[left=1cm, right=1cm, a5paper]{geometry}
\usepackage[clearpageafterpoem]{poetrytex}
\usepackage{verse}


% \usepackage[print]{booklet}

\renewcommand{\pttitle}{Wiersze Pisane\\w Sytuacjach Wysokiego Spierdolenia}
\renewcommand{\ptsubtitle}{}
\renewcommand{\ptauthor}{Piotr Suwała}
\renewcommand{\ptdate}{2022/10/31}
\renewcommand{\topname}{Spis treści}

\begin{document}

\maketitle


\begin{poem}{Tako rzecze Nietsche}{}

Nicze mi pierdoli, że mogę wszystko, jeżeli chcę.  \\
Widzę, że rączki nieskalane, student się chwali.   \\
My tu już od rana stawiamy siłą woli -             \\
piramidy myśli, kamień po kamieniu.                \\
\vspace{1.5em}
Dekorujemy intuicje tak bliską,                    \\
każemy nie uciekać w "sytuacji zagrożenia".        \\
Malujemy freski minionych sytuacji,                \\
które pozwalają przewidywać nieznane.              \\
Zbieramy środki na eksperymenty,                   \\
które wieczorami nas traumatyzują.                 \\
\vspace{1.5em}
Proszę Pana - robota rwie,                         \\
ale proszę nie mówić,                              \\
że to na jutro.                                    \\

\end{poem}

\begin{poem}{Jajko raz dziennie pomaga na stawy}{}
Mówili, że oddychanie poprawia krążenie. \\*
Brak, ma bardzo złe skutki zdrowotne.    \\*
Witamina C, by być odpornym na życie.    \\*
Witamina X, by móc powiedzieć D.         \\*
\vspace{1em}
Wstawanie jeden raz dziennie pozwala,    \\*
raz dziennie się położyć, do łóżka.      \\*
Bieganie, z badań wynika, że zdrowe;     \\*
a tu chodzi tylko o to że                \\*
cukiernia wedlowski                      \\*
za pięć się                              \\*
zamyka                                   \\*
\end{poem}

\begin{poem}{Chciałem się przysiąść, ale mi nie pozwolono}{}

Scena: Dwa Stoliki, dwa krzesła, dwie osoby, zgiełk.                  \\
\vspace{1.5em}
Ciekawy świata obok, czy można?                                       \\
No właśnie, można? Pytam się.                                         \\
\vspace{1.5em}
Nie pozwala mi cham, co go kiedyś widziałem.                          \\
Mówi mi, że one się strasznie płoszą, nie chcą rozmawiać.             \\
\vspace{0.5em}
Kelner przechodzi - widzi Pan, stoliki tak bardziej dla osobności -   \\
nie po to, by rozmawiać, poznawać, rozumie Pan?                       \\
\vspace{0.5em}
Ludzie zerkają na mnie i oceniają, twierdzą, że tak nie można.        \\
Tu przecież się siedzi, kawę się pije, rozmawia się ze znajomymi.     \\
\vspace{0.5em}
A ja sam w pracy siedzę, może ta też pracuje,                         \\
co ja będę przeszkadzać, płoszę się w ekrany.                         \\

\vspace{1.5em}

Wychodząc, pytam się ciekawości czy można -\\
ona mówi, że trzeba.\\
\vspace{0.5em}
Kiedyś jej odpowiem.

\end{poem}

\begin{poem}{Oskarżenie nr 42}{}

Oskarżam,                                     \\
za brak odwagi do zrobienia faux pas.         \\
Oskarżam,                                     \\
za zbrodnie na sobie, hedonizm bez celu.      \\
Oskarżam,                                     \\
za bezwzględne stosowanie się do rozkazów.    \\
Oskarżam,                                     \\
za rozmowy bez celu, historie bez pointy.     \\
\vspace{1.5em}
Wyrok:          \\
- Psycholog     \\
- Psychiatria   \\
- Leki          \\



\end{poem}

\begin{poem}{Proszę mnie zabrać z bańki}{}
Obudziłem się kiedyś w bańce.                   \\
Może to było liceum, na ławce.                  \\
Nie to, że w bańce nie byłem.                   \\
Po prostu wtedy się w niej obudziłem.           \\
\vspace{1em}
Zobaczyłem, że są rzeczy na siłę.               \\
Próbowałem je zmienić, wtedy miałem siłę,       \\
ale nie miałem wiedzy, to jest mocy.            \\
Wtedy nie wiedziałem, nie spałem tamtej nocy.   \\
\end{poem}

\listofpoems

\end{document}
